**长征二号丙运载火箭**是中[长征二号火箭的基础上改进设计的](../Page/长征二号火箭.md "wikilink")，使其[近地轨道运载能力由原来的](../Page/近地轨道.md "wikilink")1800公斤提高到2500公斤，并使其可靠性大大提高了。發射一次的價格約為2千5百萬美元。長征二號丙運載火箭是中国航天运载火箭的基礎型號。在長征二號丙的技術基礎上，發展了[長征三號系列運載火箭](../Page/長征三號系列運載火箭.md "wikilink")。

长征二号丙共有三種型號分支：

  - 长征二号丙/SD：1997年9月1日首次發射，是一種商業衛星發射器，即在长征二号丙的二級火箭上安裝一個上面級的智能分配器（Smart
    Dispenser），為並聯多星上面級。\[1\]
  - 长征二号丙/SM：2003年首次發射，上面級安裝了固体发动机（Solid
    Motor），用於發射[高軌道衛星](../Page/高軌道衛星.md "wikilink")。\[2\]
  - 长征二号丙/SMA：2008年首次發射，安裝了改進版的智能分配器，為串聯多星上面級。

## 历史

自1975年11月26日首次發射起，该火箭共进行44次发射，43次均取得了成功，只有1次失败，獲授與「金牌火箭」之稱。

1982年9月，[长征二号丙火箭成功发射一颗返回式卫星](../Page/长征二号丙.md "wikilink")。1993年4月，中美签订用中国运载火箭发射美国通讯卫星[铱星的合同](../Page/铱星.md "wikilink")。为了满足合同要求，开发出了改进型长征二号丙/SD火箭，可将1500kg的有效载荷送入630km的[近地轨道](../Page/近地轨道.md "wikilink")，如此每次发射可将2颗铱星送入预定轨道。从1997年12月至1999年6月之间该型火箭进行6次发射，完成了铱星合同规定的任务。[长征二号丁从长征二号丙的基础上改进而来](../Page/长征二号丁.md "wikilink")，有效载荷提高到3100kg。\[3\]

2011年8月17日，在酒泉卫星发射中心用“长征二号丙”运载火箭发射“实践十一号04星”，但火箭飞行过程中发生故障，卫星未能进入预定轨道。\[4\]这是“长征二号丙”运载火箭在其发射生涯中首次出现失败。\[5\]

## 发射记录

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>飞行次序</p></th>
<th><p>上面級</p></th>
<th><p>火箭序号</p></th>
<th><p>起飞时间（UTC+8）</p></th>
<th><p>发射工位</p></th>
<th><p>有效载荷</p></th>
<th><p>卫星轨道</p></th>
<th><p>发射结果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p>遥一</p></td>
<td><p>1982年9月9日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/尖兵系列卫星#尖兵一号（返回式0号）.md" title="wikilink">尖兵一号</a>（<a href="../Page/中国返回式卫星#返回式0号（尖兵一号）.md" title="wikilink">返回式卫星零号</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/近地軌道.md" title="wikilink">近地軌道</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二</p></td>
<td><p>1983年8月19日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号（返回式卫星零号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p>遥三</p></td>
<td><p>1984年9月12日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号（返回式卫星零号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p>遥四</p></td>
<td><p>1985年10月21日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号（返回式卫星零号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td><p>遥五</p></td>
<td><p>1986年10月6日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号（返回式卫星零号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td><p>遥六</p></td>
<td><p>1987年8月5日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号（返回式卫星零号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td></td>
<td><p>遥七</p></td>
<td><p>1987年9月9日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/尖兵系列卫星#尖兵一号甲（返回式1号）.md" title="wikilink">尖兵一号甲</a>（<a href="../Page/中国返回式卫星#返回式1号（尖兵一号甲）.md" title="wikilink">返回式卫星一号</a>）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td><p>遥八</p></td>
<td><p>1988年8月5日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号甲（返回式卫星一号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td><p>遥九</p></td>
<td><p>1990年10月5日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号甲（返回式卫星一号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
<td><p>遥十</p></td>
<td><p>1992年10月6日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号甲（返回式卫星一号）<br />
<a href="../Page/弗利亚卫星.md" title="wikilink">弗利亚卫星</a></p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td></td>
<td><p>遥十一</p></td>
<td><p>1993年10月8日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号甲（返回式卫星一号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td><p>SD</p></td>
<td><p>遥一</p></td>
<td><p>1997年9月1日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱星模拟星</a><sup>×2</sup></p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td><p>[6]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13</p></td>
<td><p>SD</p></td>
<td><p>遥二</p></td>
<td><p>1997年12月8日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱42</a><br />
<a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱44</a></p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td><p>[7]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>14</p></td>
<td><p>SD</p></td>
<td><p>遥三</p></td>
<td><p>1998年3月26日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱51</a><br />
<a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱61</a></p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td><p>[8]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td><p>SD</p></td>
<td><p>遥四</p></td>
<td><p>1998年5月2日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱69</a><br />
<a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱71</a></p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td><p>[9]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>16</p></td>
<td><p>SD</p></td>
<td><p>遥五</p></td>
<td><p>1998年8月20日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱76</a><br />
<a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱78</a></p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td><p>[10]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>17</p></td>
<td><p>SD</p></td>
<td><p>遥六</p></td>
<td><p>1998年12月19日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱88</a><br />
<a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱89</a></p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td><p>[11]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>18</p></td>
<td><p>SD</p></td>
<td><p>遥七</p></td>
<td><p>1999年6月12日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱92</a><br />
<a href="../Page/铱卫星.md" title="wikilink">铱93</a></p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td><p>[12]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>19</p></td>
<td><p>SM</p></td>
<td><p>遥一</p></td>
<td><p>2003年12月30日<br />
03时06分18秒</p></td>
<td><p>西昌卫星发射中心3号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/双星计划.md" title="wikilink">探测一号</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/高橢圓軌道.md" title="wikilink">高橢圓軌道</a></p></td>
<td><p>[13]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20</p></td>
<td></td>
<td><p>遥十四</p></td>
<td><p>2004年4月18日<br />
23时59分</p></td>
<td><p>西昌卫星发射中心3号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/试验卫星一号.md" title="wikilink">试验卫星一号</a><br />
<a href="../Page/纳星一号.md" title="wikilink">纳星一号</a></p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td><p>[14]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>21</p></td>
<td><p>SM</p></td>
<td><p>遥二</p></td>
<td><p>2004年7月25日<br />
15时05分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/双星计划.md" title="wikilink">探测二号</a></p></td>
<td><p>高橢圓<a href="../Page/极轨道.md" title="wikilink">极轨道</a></p></td>
<td><p>[15]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>22</p></td>
<td></td>
<td><p>遥十二</p></td>
<td><p>2004年8月29日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/尖兵系列卫星#尖兵二号（返回式4号）.md" title="wikilink">尖兵二号</a>（<a href="../Page/中国返回式卫星#返回式4号（尖兵二号）.md" title="wikilink">返回式卫星四号</a>）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>23</p></td>
<td></td>
<td><p>遥十三</p></td>
<td><p>2004年11月18日</p></td>
<td><p>西昌卫星发射中心3号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/试验卫星二号.md" title="wikilink">试验卫星二号</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/太阳同步轨道.md" title="wikilink">太阳同步轨道</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>24</p></td>
<td></td>
<td><p>遥十五</p></td>
<td><p>2005年8月2日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p>尖兵二号（返回式卫星四号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>25</p></td>
<td></td>
<td><p>遥十六</p></td>
<td><p>2006年9月9日<br />
15时</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/实践八号.md" title="wikilink">实践八号</a></p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td><p>[16]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>26</p></td>
<td></td>
<td><p>遥十八</p></td>
<td><p>2007年4月11日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/海洋系列卫星.md" title="wikilink">海洋一号B</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[17]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>27</p></td>
<td><p>SMA</p></td>
<td><p>遥一</p></td>
<td><p>2008年9月6日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/环境系列卫星.md" title="wikilink">环境一号A</a><br />
<a href="../Page/环境系列卫星.md" title="wikilink">环境一号B</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[18]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>28</p></td>
<td></td>
<td><p>遥十九</p></td>
<td><p>2009年4月22日<br />
10时55分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心7号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/遥感卫星六号.md" title="wikilink">遥感卫星六号</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[19]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>29</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二十一</p></td>
<td><p>2009年11月12日<br />
10时45分</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/实践十一号.md" title="wikilink">实践11号01星</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[20]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>30</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二十五</p></td>
<td><p>2011年7月6日<br />
12时28分</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/实践十一号.md" title="wikilink">实践11号03星</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[21]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>31</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二十六</p></td>
<td><p>2011年7月29日<br />
15时42分</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/实践十一号.md" title="wikilink">实践11号02星</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[22]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>32</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二十四</p></td>
<td><p>2011年8月18日<br />
17时28分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/实践十一号.md" title="wikilink">实践11号04星</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[23]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>33</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二十</p></td>
<td><p>2011年11月30日<br />
02时50分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/遥感卫星十三号.md" title="wikilink">遥感卫星十三号</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[24]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>34</p></td>
<td><p>SMA</p></td>
<td><p>遥二</p></td>
<td><p>2012年10月14日<br />
11时25分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/实践九号A.md" title="wikilink">实践九号A</a><br />
<a href="../Page/实践九号B.md" title="wikilink">实践九号B</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[25]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>35</p></td>
<td></td>
<td><p>遥十七</p></td>
<td><p>2012年11月19日<br />
06时53分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/环境系列卫星.md" title="wikilink">环境一号C</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[26]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>36</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二十三</p></td>
<td><p>2013年7月15日<br />
17时27分</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/实践十一号.md" title="wikilink">实践11号05星</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[27]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>37</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二十八</p></td>
<td><p>2013年10月29日<br />
10时50分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/遥感卫星十八号.md" title="wikilink">遥感卫星18号</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[28]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>38</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2014年1月9日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/WU-14高超音速飞行器.md" title="wikilink">某高超声速飞行器</a></p></td>
<td><p>亚轨道</p></td>
<td><p>[29]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>39</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二十七</p></td>
<td><p>2014年3月31日<br />
10时46分</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/实践十一号.md" title="wikilink">实践11号06星</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[30]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>40</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2014年8月7日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/WU-14高超音速飞行器.md" title="wikilink">某高超声速飞行器</a></p></td>
<td><p>亚轨道</p></td>
<td><p>[31]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>41</p></td>
<td></td>
<td><p>遥三十一</p></td>
<td><p>2014年9月28日<br />
13时13分</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/实践十一号.md" title="wikilink">实践11号07星</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[32]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>42</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2014年12月2日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/WU-14高超音速飞行器.md" title="wikilink">某高超声速飞行器</a></p></td>
<td><p>亚轨道</p></td>
<td><p>[33]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>43</p></td>
<td></td>
<td><p>遥三十二</p></td>
<td><p>2014年10月27日<br />
14时59分</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/实践十一号.md" title="wikilink">实践11号08星</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[34]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>44</p></td>
<td></td>
<td><p>遥三十五</p></td>
<td><p>2014年11月15日<br />
02时53分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/遥感卫星二十三号.md" title="wikilink">遥感卫星二十三号</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[35]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>45</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2015年6月7日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/WU-14高超音速飞行器.md" title="wikilink">某高超声速飞行器</a></p></td>
<td><p>亚轨道</p></td>
<td><p>[36]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>46</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2015年8月17日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/WU-14高超音速飞行器.md" title="wikilink">某高超声速飞行器</a></p></td>
<td><p>亚轨道</p></td>
<td><p>[37]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>47</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2015年11月23日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/WU-14高超音速飞行器.md" title="wikilink">某高超声速飞行器</a></p></td>
<td><p>亚轨道</p></td>
<td><p>[38]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>48</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>2016年4月22日</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/WU-14高超音速飞行器.md" title="wikilink">某高超声速飞行器</a></p></td>
<td><p>亚轨道</p></td>
<td><p>[39]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>49</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二十九</p></td>
<td><p>2017年9月29日<br />
12时21分</p></td>
<td><p>西昌卫星发射中心3号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/遥感卫星三十号01组.md" title="wikilink">遥感卫星三十号01组</a><sup>A、B、C</sup></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[40]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>50</p></td>
<td></td>
<td><p>遥三十</p></td>
<td><p>2017年11月25日<br />
2时10分</p></td>
<td><p>西昌卫星发射中心3号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/遥感卫星三十号02组.md" title="wikilink">遥感卫星三十号02组</a><sup>A、B、C</sup></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[41]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>51</p></td>
<td></td>
<td><p>遥三十四</p></td>
<td><p>2017年12月26日<br />
03时44分</p></td>
<td><p>西昌卫星发射中心3号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/遥感卫星三十号03组.md" title="wikilink">遥感卫星三十号03组</a><sup>A、B、C</sup></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[42]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>52</p></td>
<td></td>
<td><p>遥三十六</p></td>
<td><p>2018年1月25日<br />
13时39分</p></td>
<td><p>西昌卫星发射中心3号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/遥感卫星三十号04组.md" title="wikilink">遥感卫星三十号04组</a><sup>A、B、C</sup><br />
<a href="../Page/微纳-1A.md" title="wikilink">微纳-1A</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[43]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>53</p></td>
<td></td>
<td><p>遥四十四</p></td>
<td><p>2018年6月27日<br />
11时30分</p></td>
<td><p>西昌卫星发射中心3号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/新技术试验.md" title="wikilink">新技术试验</a><sup>A、B</sup></p></td>
<td><p>近地轨道</p></td>
<td><p>[44]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>54</p></td>
<td><p>SMA</p></td>
<td><p>遥三</p></td>
<td><p>2018年7月9日<br />
11时56分</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心94号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/巴基斯坦遥感卫星一号.md" title="wikilink">遥感卫星一号</a><br />
<a href="../Page/巴基斯坦科学实验卫星.md" title="wikilink">科学实验卫星</a></p></td>
<td><p>近地轨道</p></td>
<td><p>[45]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>55</p></td>
<td></td>
<td><p>遥三十九</p></td>
<td><p>2018年9月7日<br />
11时15分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/海洋一号C.md" title="wikilink">海洋一号C</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[46]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>56</p></td>
<td><p><a href="../Page/远征一号S.md" title="wikilink">远征一号S遥一</a></p></td>
<td><p>遥三十八</p></td>
<td><p>2018年10月9日<br />
10时43分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/遥感三十二号01组.md" title="wikilink">遥感三十二号01组</a><sup>A、B</sup></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[47]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>57</p></td>
<td></td>
<td><p>遥二十二</p></td>
<td><p>2018年10月29日<br />
08时43分</p></td>
<td><p>太原卫星发射中心9号工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/中法海洋卫星.md" title="wikilink">中法海洋卫星</a><br />
<a href="../Page/潇湘一号02星.md" title="wikilink">潇湘一号02星</a><br />
<a href="../Page/星河号.md" title="wikilink">星河号</a><br />
<a href="../Page/长沙高新号.md" title="wikilink">长沙高新号</a><br />
<a href="../Page/铜川一号.md" title="wikilink">铜川一号</a><br />
<a href="../Page/BSUSat-1.md" title="wikilink">BSUSat-1等</a></p></td>
<td><p>太阳同步轨道</p></td>
<td><p>[48]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 技术性能

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总体参数</p></td>
<td><p>一子级</p></td>
<td><p>二子级</p></td>
<td><p>整流罩</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*级数：2级</p>
<ul>
<li>全长：31.170米(A型罩)<br />
35.151米(B型罩)</li>
<li>最大直径：3.350米</li>
<li>起飞质量：约192吨</li>
<li>起飞推力：2786千牛</li>
<li>推重比：1.48</li>
<li>运载能力：2400公斤(200~470公里近地轨道)</li>
<li>入轨精度(σ) ：(200~470公里近地轨道)
<ul>
<li>半长轴偏差：1.3公里</li>
<li>偏心率偏差：0.00023</li>
<li>轨道倾角偏差：0.05度</li>
<li>近地点幅角偏差：1.7度</li>
<li>升交点经度偏差：0.1度</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>级长：23.720米</li>
<li>直径：3.350米</li>
<li>起飞质量：151吨</li>
<li>结构质量：8.6吨</li>
<li>推进剂质量：143吨</li>
<li>发动机：YF-21</li>
<li>推进剂：<a href="../Page/四氧化二氮.md" title="wikilink">四氧化二氮</a>/<a href="../Page/偏二甲肼.md" title="wikilink">偏二甲肼</a></li>
<li>地面总推力：2786千牛</li>
<li>地面比冲：2540牛·秒/公斤</li>
<li>工作时间：130秒</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>级长：8.706米</li>
<li>直径：3.350米</li>
<li>起飞质量：38.2吨</li>
<li>结构质量：3.2吨</li>
<li>推进剂质量：35吨</li>
<li>发动机：YF-22(主机)<br />
4×YF-23(游机)</li>
<li>推进剂：四氧化二氮/偏二甲肼</li>
<li>真空推力：720千牛(主机)<br />
46千牛(4台游机)</li>
<li>真空比冲：2834牛·秒/公斤(主机)<br />
2762牛·秒/公斤(游机)</li>
<li>工作时间：112秒(主机)<br />
287秒(游机)</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>长度：3.144米(A型)<br />
7.125米(B型)</li>
<li>直径：2.200米(A型)<br />
3.350米(B型)</li>
<li>有效容积：3.6立方米(A型)<br />
27立方米(B型)</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**注\*：**数据来自[《中国航天》杂志
一九九七年第八期](https://web.archive.org/web/20170305034652/http://www.space.cetin.net.cn/docs/ht9708/ht970812.htm)

## 注解

## 参考

[Category:长征火箭](../Category/长征火箭.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.  [Space Launch Report: Chang Zheng Data
    Sheet](http://www.spacelaunchreport.com/cz.html)

7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.